<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Озеро</title><description>Статті про генеалогію, історію та інструменти Качиного Всесвіту</description><link>https://lake.duckarchive.com/</link><language>en-US</language><item><title>Розбір польотів #1: Досягнення</title><link>https://lake.duckarchive.com/posts/flight-analysis-part-1/</link><guid isPermaLink="true">https://lake.duckarchive.com/posts/flight-analysis-part-1/</guid><description>Перша стаття з циклу &quot;Розбір польотів&quot;, на тему стану архівної справи в Україні.</description><pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>



Вітаю!

Це перша стаття з циклу [#розбір_польотів](/tags/розбір_польотів/1/), в якій піде мова про стан архівної справи в Україні. Зокрема, проаналізуємо здобутки останніх років, відзначимо причетних осіб та почнемо виховувати гарні звички в собі. Обійдемось без клішованих гасел та абстрактних чисел, і навпаки, покладаючись на сухі факти та дані зробимо власні висновки.

Дані використані в тексті, були:

* знайдені у відкритих джерелах
* зібрані інструментами Качиного Світу

_Пам&apos;ятайте: Автор – не об&apos;єктивний, хоч сильно намагається. Не будучи експертом в архівній справі, статистиці та юриспруденції, він спирається лише на базові знання в цих сферах. Просимо піддати цей ~як і будь який інший~ текст сумніву, перевірити всі наведені дані самостійно, та скласти власне враження на тему._

Полетіли!

### Мірило

Для початку, давайте визначимо критерії, за якими можна оцінювати стан архівної справи. Без цього, будь-які оцінки є не більше ніж емоційні теревені.

#### Доступність або на скільки просто користувач може ознайомитись з архівною справою?

З однієї сторони, це просте і зрозуміле питання, бо кожен, хто отримував послуги в архіві, має власну відповідь. В той самий час, щоб відповісти на нього загально, по всім архівним установам, треба змінити оптику з персонального погляду, на статистичний.

Не існує опитувань думки користувачів архівів, яким можна було б довіряти. В нашій країні, соціологічні групи займаються іншим – тримають руку на пульсі питання _&quot;якби завтра були президентські вибори, за кого ви б віддали свій голос?&quot;_. Аналіз коментарів у соц.мережах теж не підходить, бо для нормального дослідження слід хоча б верифікувати, чи коментатор й справді отримував послугу в архіві і т.д.


FamilySearch
- 101,740 - справ онлайн з префіксом UKR (старі)
- 1,129,443 - справ онлайн без префіксу UKR (нові)


</content:encoded></item></channel></rss>