<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Озеро</title><description>Статті про генеалогію, історію та інструменти Качиного Всесвіту</description><link>https://lake.duckarchive.com/</link><language>en-US</language><item><title>Розбір польотів #1: Досягнення</title><link>https://lake.duckarchive.com/posts/flight-analysis-part-1/</link><guid isPermaLink="true">https://lake.duckarchive.com/posts/flight-analysis-part-1/</guid><description>Перша стаття з циклу &quot;Розбір польотів&quot;, на тему стану архівної справи в Україні.</description><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>


Вітаю!

Це перша стаття з циклу [#розбір_польотів](/tags/розбір_польотів/1/), в якій піде мова про стан архівної справи в Україні. Зокрема, проаналізуємо здобутки останніх років, відзначимо причетних осіб та почнемо виховувати гарні звички в собі. Обійдемось без клішованих гасел та абстрактних чисел, і навпаки, покладаючись на сухі факти та дані зробимо власні висновки.

Дані використані в тексті, були:

* знайдені у відкритих джерелах
* зібрані інструментами Качиного Світу

_Пам&apos;ятайте: Автор – не об&apos;єктивний, хоч сильно намагається. Не будучи експертом в архівній справі, статистиці та юриспруденції, він спирається лише на базові знання в цих сферах. Просимо піддати цей ~як і будь який інший~ текст сумніву, перевірити всі наведені дані самостійно, та скласти власне враження на тему._

Полетіли!

### Мірило

Для початку, давайте визначимо критерії, за якими можна оцінювати стан архівної справи. Без цього, будь-які оцінки є не більше ніж емоційні теревені.

#### Доступність або на скільки просто користувач може ознайомитись з архівною справою?

З однієї сторони, це просте і зрозуміле питання, бо кожен, хто отримував послуги в архіві, має власну відповідь. В той самий час, щоб відповісти на нього загально, по всім архівним установам, треба змінити оптику з персонального погляду, на статистичний.

Не існує опитувань думки користувачів архівів, яким можна було б довіряти. В нашій країні, соціологічні групи займаються іншим – тримають руку на пульсі питання _&quot;якби завтра були президентські вибори, за кого ви б віддали свій голос?&quot;_. Аналіз коментарів у соц.мережах теж не підходить, бо для нормального дослідження слід хоча б верифікувати, чи коментатор й справді отримував послугу в архіві і т.д.

ДАС
- [запити на публічну інформацію](https://archives.gov.ua/ua/%D0%B7%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%B3%D0%BB%D1%8F%D0%B4-%D0%B7%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%96%D0%B2-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%BD/)

FamilySearch
- 101,740 - справ онлайн з префіксом UKR (старі)
- 1,129,443 - справ онлайн без префіксу UKR (нові)


</content:encoded></item><item><title>Розбір польотів #2: Ціна</title><link>https://lake.duckarchive.com/posts/flight-analysis-part-2/</link><guid isPermaLink="true">https://lake.duckarchive.com/posts/flight-analysis-part-2/</guid><description>Друга стаття з циклу &quot;Розбір польотів&quot;, на тему стану архівної справи в Україні.</description><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>



</content:encoded></item><item><title>Чекаємо на статтю від вас!</title><link>https://lake.duckarchive.com/posts/writing-article-guide/</link><guid isPermaLink="true">https://lake.duckarchive.com/posts/writing-article-guide/</guid><description>Правила написання статей для блогу &quot;Озеро&quot;. У статті розповідається про правила написання текстів, вимоги до граматики, структури та обсягу, а також про шлях перевірки та публікації.</description><pubDate>Thu, 30 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>
**Правила написання статей для блогу &quot;Озеро&quot;**

Блог &quot;Озеро&quot; — це платформа для тих, хто цікавиться історією, краєзнавством, генеалогією та роботою з архівами. Ми прагнемо створити простір, де кожен автор може поділитися своїми знаннями, досвідом та ідеями, а читачі — знайти корисну та цікаву інформацію. Щоб забезпечити якість контенту, ми встановили певні правила та рекомендації для написання статей.

---

### **Вимоги до тексту**

1. **Граматика та стиль**  
   Текст повинен бути написаний літературною українською мовою без граматичних, орфографічних та пунктуаційних помилок. Використовуйте чіткий і зрозумілий стиль, уникаючи надмірної наукової термінології, якщо це не є необхідним.

2. **Бажана структура статті**

   - **Заголовок**: короткий, але виразний, що відображає суть статті.
   - **Вступ**: поясніть читачу, чому ця інформація важлива або цікава.
   - **Основна частина**: розкрийте тему логічно та послідовно. Використовуйте підзаголовки, списки, цитати або приклади для кращого сприйняття.
   - **Висновок**: підсумуйте основні думки, дайте рекомендації або залиште читача з питанням для роздумів.

3. **Обсяг тексту**  
   Стаття повинна бути ґрунтовною та інформативною. Оптимальний обсяг — від 1500 до 5000 слів. Короткі дописи краще підходять для соціальних мереж і не публікуються в блозі.

4. **Унікальність**  
   Текст має бути авторським. Плагіат або копіювання чужих матеріалів неприйнятні. Якщо ви використовуєте джерела, обов’язково вказуйте їх. Виключенням можуть бути переосмислені та доповнені посібники з ФБ групи UAGenealogy, якщо вони публікуються з дозволу автора або самим автором.

---

### **Теми для статей**

Ми заохочуємо публікації на такі теми:

- **Історія**: дослідження, факти, події, персоналії.
- **Краєзнавство**: розповіді про місця, традиції, культурну спадщину.
- **Генеалогія**: поради з пошуку предків, досвід роботи з архівами.
- **Робота з архівами**: онлайн та офлайн методи пошуку інформації.
- **Поради та путівники**: корисні інструкції для новачків у генеалогії та історичних дослідженнях.

---

### **Шлях перевірки та публікації**

1. **Редакторська перевірка**  
   Після надсилання статті її перевіряють редактори. Вони надають зворотний зв’язок, допомагають покращити текст та підготувати його до публікації.

2. **Підтримка на кожному етапі**  
   Якщо у вас виникли труднощі з написанням або структуруванням тексту, ви завжди можете звернутися до редакторів за допомогою.

3. **Публікація**  
   Після остаточного затвердження стаття з’являється в блозі.

---

**Статтю можна писати та подавати в будь-якому зручному вигляді**  

Ви можете подати статтю в тому форматі, який вам зручний: чернетка, вільний текст, набір ідей або вже готовий матеріал. Наші редактори допоможуть довести її до ідеалу, нададуть зворотний зв’язок і підтримку на кожному етапі.  

**Фінальний формат статті — Markdown**  
Якщо вам зручно писати в Markdown, оберіть цей формат. Він дозволяє легко додавати заголовки, списки, посилання та інші елементи, що полегшує подальше оформлення. Якщо ні — не переживайте, редактори самі переведуть текст у потрібний формат.  

Головне — поділитися своїми ідеями, а решту ми зробимо разом!

---

### **Чому варто писати для &quot;Озера&quot;?**

- Ваш текст стане корисним широкій аудиторії, яка цікавиться історією та генеалогією.
- Широкий набір інструментів для форматування тексту дозволить вам доносити власні думки більш влучно.
- Індексація статей у пошукових системах допоможе знайти вашу публікацію більшій кількості людей. В порівнянні з соцмережами та форумами, де ваш пост загубиться за тиждень після публікації.

---

Приєднуйтесь до нашої спільноти авторів і допомагайте створювати якісний контент для всіх, хто цікавиться минулим і хоче зберегти його для майбутніх поколінь!

Якщо у вас вже є ідеї для статті або питання, пишіть на пошту [blog@duckarchive.com](mailto:blog@duckarchive.com).
</content:encoded></item></channel></rss>